## 函数

**定义**：由一个x，可以唯一确定一个y，是个函数

*ex* : 
$y=x^2$是函数
![[Pasted image 20220814104100.png | 300]]



$y^2=x$不是函数
![[Pasted image 20220814104224.png|300]]



**应用**：[[#^d11217 | 反函数存在条件]]


## 反函数
**定义**
由$y = f(x)$,  定义其逆函数$x = f^{-1}(y)$
$f^{-1}$这个变换就叫$y$到$x$的反函数

*ex*  
$y=2x$反函数是$x=\frac{1}{2}y$


---
**反函数存在充要条件** :$x,y$一一对应 
即$x \xrightarrow{f} y$且$y \xrightarrow{f^{-1}} x$
见 [[#函数]] ^c4fe03

----
**性质**：
1. 单调函数一定存在反函数
	1. tip：非单调函数也可能存在反函数 
		见 [[#^c4fe03|反函数存在充要条件]]
	2. 会用在[[不定积分的换元积分法#第二换元法]]


2. 注意 ![[Pasted image 20220815221700.png]]

3.$f(f^{-1}(x))=x$
	对这个形式要敏感，在[[变限积分]]中会出现
	${\displaystyle {\dfrac {\mathrm {d} }{\mathrm {d} x}}\int _{a}^{f^{-1} (x)}f(t)\mathrm {d} t=f(f^{-1} (x)) d[f^{-1}(x)]}=x*d[f^{-1}(x)]$




## 复合函数

根据定义，求法很简单，$f(x)$与$g(x)$复合即$f(g(x))$


要注意的是**分段函数的复合**:
例一：
设$f(x)=\left\{\begin{array}{ll}e^{x} & x<1 \\ x^{2}-1 & x \geq 1\end{array} ， g(x)=\left\{\begin{array}{ll}x+2 & x<0 \\ x^{2}-1 & x \geq 0\end{array}\right.\right.$，求$f[g(x)]$

1.广义化，也就是写出$f(g(x))$的表达式。**这种写法要记住，形成格式**

$f[g(x)]=\left\{\begin{array}{ll}e^{g(x)} & g(x)<1 \\ {[g(x)]^{2}-1} & g(x) \geq 1\end{array}\right.$


2.解出定义域的$g(x)$，显然要分类讨论(画图!)

当$g(x)<1$时
(1) 当$x<0$
$g(x)=x+2<1 \Rightarrow x<-1$
故此时$x<-1$，且$g(x)=x+2$
(2) 当$x \geq 0$
$g(x)=x^{2}-1<1 \Rightarrow-\sqrt{2}<x<\sqrt{2}$
故$0 \leq x<\sqrt{2}$，且$g(x)=x^{2}-1$
当$g(x) \geq 1$时
(1) 当$x<0$
$g(x)=x+2 \geq 1 \Rightarrow x \geq-1$
故此时$-1 \leq x<0$，且$g(x)=x+2$
(2) 当$x \geq 0$
$g(x)=x^{2}-1 \geq 1 \Rightarrow x \geq \sqrt{2}$或$x \leq-\sqrt{2}$
故$x \geq \sqrt{2}$，且$g(x)=x^{2}-1$


因此有$g(x)<1$时$\left\{\begin{array}{l}g(x)=x+2 \quad x<-1 \\ g(x)=x^{2}-1 \quad 0 \leq x<\sqrt{2}\end{array}\right.$
$$
g(x) \geq 1 \text { 时 }\left\{\begin{array}{l}
g(x)=x+2 \quad-1 \leq x<0 \\
g(x)=x^{2}-1 \quad x \geq \sqrt{2}
\end{array}\right.
$$


3.回带$g(x)$，整理

有$f[g(x)]=\left\{\begin{array}{ll}e^{x+2} & x<-1 \\ e^{x^{2}-1} & 0 \leq x<\sqrt{2} \\ (x+2)^{2}-1 & -1 \leq x<0 \\ \left(x^{2}-1\right)^{2}-1 & x \geq \sqrt{2}\end{array}\right.$
整理后如下
$$
f[g(x)]=\left\{\begin{array}{lc}
e^{x+2} & x<-1 \\
(x+2)^{2}-1 & -1 \leq x<0 \\
e^{x^{2}-1} & 0 \leq x<\sqrt{2} \\
\left(x^{2}-1\right)^{2}-1 & x \geq \sqrt{2}
\end{array}\right.
$$

